%!TEX TS-program = pdflatex
%!BIB program = biber
\documentclass[
wide,
handout,
10pt,
xcolor={x11names,svgnames},
hyperref={pdfauthor={Jannes Bantje},colorlinks,urlcolor=maincolor,hidelinks=false,linkcolor=maincolor},
pantone312, 	% WWU-Design in hellblau
%pantone396, 	% WWU-Design in grellem hellgrün
%pantone315, 	% WWU-Design in dunkelblau
%pantone3282, 	% WWU-Design in "blau"
%pantone390, 	% WWU-Design in
%pantone369,	% WWU-Design in gras-grün
%pantoneblack7, % WWU-Design in dunklem gras-grün
%handout% aktivieren um \pause für Druck zu ignorieren (keine neue Seite für einen neuen Punkt)
euler-digits,
]{beamer}
\usepackage{etex}
\usepackage{newpxtext}
% \usepackage{xxcolor}
% \definecolor{pantone312}{RGB}{0,157,209}
% \definecolor{maincolor}{named}{pantone312}
% \usepackage{newpxtext}
% \usepackage{palatino}
% \usepackage[bigdelims,varbb,varg]{newpxmath}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{wwustyle2} 
\usepackage{mathtools}
\usepackage{siunitx}
% \usepackage{newpxtext}
% \usepackage[bigdelims,varbb,varg]{newpxmath}

\usefonttheme{professionalfonts}
\usepackage[bigdelims,varbb,varg]{newpxmath}
% \usepackage{eulervm}


\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xspace}
\usepackage{adjustbox}

\usepackage{multimedia}

% -- Aufzählungen, Anführungszeichen etc.
% \usepackage[shortlabels,inline]{enumitem}
% % \setlist[itemize,1]{label=\faCaretRight}
% \setlist[enumerate]{font=\bfseries}
% \setlist{itemsep=0pt}
\usepackage[autostyle,german=quotes]{csquotes}

% \usepackage{array}

\AtBeginSection[]{%
  \begin{frame}[c]
  \begin{beamercolorbox}[sep=12pt,shadow=true,center]{block title}
    \usebeamerfont{title}\huge\bfseries\insertsectionhead\par%
  \end{beamercolorbox}
  \end{frame}
}

\newcommand{\aheader}[2]{\action<#1-|alert@#1>{#2}}
% first argument: slide number to appear from, second argument: content of header
\newcommand{\hiddencell}[2]{\action<#1->{#2}}
% first argument: slide number to appear from, second argument: content of cell


%-- um Inkompatibilitaeten von quotes und polyglossia bzw. babel zu vermeiden
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{calc,fadings,decorations.pathreplacing,arrows.meta,arrows,quotes}

\tikzset{
  every picture/.append style={
    execute at begin picture={\shorthandoff{"}},
    execute at end picture={\shorthandon{"}}
  }
}

\tikzcdset{
	arrow style=tikz,
	diagrams={>={Straight Barb[scale=0.8]}}
}


% \usepackage{eulervm}
% \usepackage{mathtools} % beinhaltet amsmath
\usepackage{amssymb} % zusätzliche Symbole
% \usepackage{stmaryrd} % für Blitz
\usepackage{nicefrac} % schräge Brüche
\usepackage{faktor}
\newcommand{\Faktor}[1]{\faktor[\textstyle]{#1}}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{cancel}
\usepackage{mathdots} % Verbesserung von Punkten wie zB \ldots
\usepackage[bb=px]{mathalfa}
\usepackage{centernot}


\usepackage{cleveref}

\newcommand{\Index}[1]{\bet{#1}}



\hypersetup{pdfstartview={Fit}}

\makeatletter
\renewcommand{\LaTeX}{L\kern -.22em{\sbox \z@ T\vbox to\ht \z@ {\hbox {\check@mathfonts \fontsize \sf@size \z@ \math@fontsfalse \selectfont A}\vss }}\kern -.10em\TeX}
\makeatother

\usepackage{multicol}


\newcommand{\bet}[1]{\textbf{\color{maincolor}#1}}
\newcommand{\keyword}[1]{{\color{pantone369}#1}}
\newcommand{\keyWWU}{\keyword{WWU Münster}\xspace}

\input{math.tex}

% -- theorem packages
\usepackage{amsthm}
% \theoremstyle{definition}
% \setbeamertemplate{theorems}[normal font]
\setbeamertemplate{theorems}[numbered]
\setbeamertemplate{definitions}[numbered]
% \renewtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{satz}{Satz}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definitionP}{Definition \& Proposition}
% \theoremstyle{remark}
% \newtheorem{beweis}{Beweis}
\newenvironment{beweis}{\textsc{Beweis:}}{\qed}
\newenvironment{beweisX}{\textsc{Beweis:}}{}
\newenvironment{beweisCont}{\textsc{Beweis}(fortgesetzt):}{\qed}

% -- BibLaTeX
\usepackage[%
	backend=biber,
	sortlocale=auto,
	natbib,
	hyperref,
	backref,
	style=alphabetic,
	]%
{biblatex}
\renewcommand*{\mkbibnamefamily}[1]{%
  \ifmknamesc{\textsc{#1}}{#1}}

\renewcommand*{\mkbibnameprefix}[1]{%
  \ifboolexpr{ test {\ifmknamesc} and test {\ifuseprefix} }
    {\textsc{#1}}
    {#1}}

\def\ifmknamesc{%
  \ifboolexpr{ test {\ifcurrentname{labelname}}
               or test {\ifcurrentname{author}}
               or ( test {\ifnameundef{author}} and test {\ifcurrentname{editor}} ) }}
\addbibresource{quellen.bib}
\DefineBibliographyStrings{ngerman}{%
  andothers = {et\addabbrvspace al\adddot}
}
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]

\newcommand{\includefilm}[2]{%
    \movie[autostart]{\begin{tikzpicture}%
        \node[anchor=south west,inner sep=0] (image) at (0,0) {\includegraphics[width=#2]{videos/#1.png}};
        \begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}]%
            \node[white] at (.5,.5) {\scalebox{2}{\Huge\faPlayCircle}};
        \end{scope}%
    \end{tikzpicture}}{videos/#1.mov}%
}


%-- Farben

\definecolor{blue3}{RGB}{27,53,62}
\definecolor{blue2}{RGB}{49,81,95}
\definecolor{blue1}{RGB}{84,113,121}
\definecolor{blueS}{RGB}{27,53,62}
\definecolor{teal3}{RGB}{34,107,96}
\definecolor{teal2}{RGB}{49,142,133}
\definecolor{teal1}{RGB}{77,165,154}
\definecolor{tealS}{RGB}{179,198,189}
\definecolor{red3}{RGB}{126,27,48}
\definecolor{red2}{RGB}{158,48,68}
\definecolor{red1}{RGB}{173,73,95}
\definecolor{redS}{RGB}{219,179,180}


\begin{document}
\makeatletter
\author{Jannes Bantje} \let\Author\@author
\title{Elemente der Topologie}
\subtitle{Fragestunde}
\makeatother


\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\section{Topologische Räume}
\begin{frame}{Die grundlegende Definition}
    \begin{definition}[topologischer Raum]
    	Sei $X$ eine Menge und $\mathcal{O} \subseteq \mathcal{P}(X)$ eine Menge von Teilmengen von $X$.
		Das Paar $(X,\mathcal{O})$ heißt \bet{topologischer Raum}, falls gilt
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $X,\emptyset \in \mathcal{O}$,
			\item Falls $U_i \in \mathcal{O}$ für $i \in I$ (bel. Indexmenge), so folgt $\bigcup_{i \in I} U_i \in \mathcal{O}$,
			\item Falls $U,V \in \mathcal{O}$, so gilt auch $U \cap V \in \mathcal{O}$.
		\end{enumerate}
		Elemente aus $\mathcal{O}$ heißen \bet{offen}, ihre Komplemente \bet{abgeschlossen}.
    \end{definition}\pause
	
	Alternativ: Angabe der abgeschlossenen Mengen (dabei oben $\cup$ und $\cap$ vertauschen). \pause
	
	\begin{definition}[Stetigkeit]
		Eine Abbildung $f \colon X \to Y$ zwischen topologischen Räumen $(X, \mathcal{O})$, $(Y,\mathcal{U})$ heißt \bet{stetig}, falls
		\[
			\forall\, U \in \mathcal{U} : f^{-1}(U) \in \mathcal{O}
		\]
	\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Metrische Räume}
	\begin{definition}[Metrischer Raum]
		Sei $X$ eine Menge und $d \colon X \to [0,\infty)$ eine Abbildung.
		Das Paar $(X,d)$ heißt \bet{metrischer Raum}, falls für alle $x,y,z \in X$ gilt
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item $d(x,y) = 0 \iff x =y$
			\item $d(x,y) = d(y,x)$
			\item $d(x,z) \le d(x,y) + d(y,z)$
		\end{enumerate}
		$B_\varepsilon(x) = \set*{y \in X \given d(x,y) < \varepsilon}$ heißt \bet{offener Ball} um $x$ mit Radius $\varepsilon$.
	\end{definition}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Gaaaaanz formal betrachtet ist ein metrischer Raum kein topologischer Raum (da $(X,d)$ nicht \emph{gleich} $(X,\mathcal{O})$ sein kann)
		\item<3-> Aber: Jeder metrische Raum lässt sich kanonisch als topologischer Raum auffassen, indem man definiert:
		\[
			U \subseteq X \text{ offen} \,\mathrel{:\!\iff} \forall x \in U : \exists \varepsilon>0 : B_\varepsilon(x) \subseteq U 
		\]
		\uncover<4->{Eleganter: $\set*{B_\varepsilon(x) \given x \in X, \varepsilon>0}$ als \bet{Basis}(!) benutzen.}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Basen und Subbasen}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Erinnerung: $\mathcal{B} \subseteq \mathcal{O}$ ist eine \bet{Basis} des topologischen Raumes $(X,\mathcal{O})$, falls sich alle $U \in \mathcal{O}$ als Vereinigung von Elementen in $\mathcal{B}$ schreiben lassen.
		\item<2-> $\mathcal{S} \subseteq \mathcal{O}$ heißt \bet{Subbasis}, falls die endlichen Schnitte von Elementen in $\mathcal{S}$ eine Basis bilden.
		\item<3-> Idee: Offene Menge aus \enquote{Grundbausteinen} zusammensetzen und dann Eigenschaften nur für Grundbausteine zeigen müssen $\implies$ einfacher als für allgemeine offene Mengen!
		\begin{lemma}<4->
			Sei $\mathcal{S}$ eine Subbasis (oder Basis) des topologischen Raumes $Y$.
			Dann gilt
			\[
				f \colon (X,\mathcal{O}) \to (Y,\mathcal{U}) \text{ stetig } \iff f^{-1}(S) \subseteq X  \text{ offen für alle } S \in \mathcal{S}
			\]
		\end{lemma}
		\item<5-> Daraus erhält man die bekannte $\varepsilon$-$\delta$-Definition von Stetigkeit in metrischen Räumen (man benutzt die Basis der Topologie eines metrischen Raumes von eben).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Umgebungen}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item $V \subseteq X$ heißt Umgebung von $x \in X$, falls $U$ offen existiert mit $x \in U \subseteq V$.
		\item Insbesondere ist eine Umgebung selbst \emph{nicht notwendigerweise} offen!
		\item $\mathcal{V}(x) \coloneqq \set*{V \subseteq X \given V \text{ Umgebung von }x }$
		\item Eine Teilmenge $B \subseteq \mathcal{V}(x)$ heißt \bet{Umgebungsbasis} von $x$, falls für jede Umgebung $V$ von $x$ ein $V' \in B$ gibt, sodass $V' \subseteq V$.
		\item Sei $A \subseteq X$. Das \bet{Innere} von $A$ ist:
		\[
			\overset{\circ}{A} \coloneqq \set[\big]{x \in X \given A \in \mathcal{V}(x)}
		\]
		\item Der \bet{Abschluss} von $A$ ist definiert als
		\[
			\overline{A} \coloneqq \set[\big]{x \in  X \given \forall V \in \mathcal{V}(x) : V \cap A \neq \emptyset} \supseteq A
		\]
		\item Der \bet{Rand} von $A$ ist definiert als
		\[
			\partial A \coloneqq \set[\big]{x \in X \given \forall V \in \mathcal{V}(x) : V \cap A \neq \emptyset \wedge V \cap (X \setminus A) \neq \emptyset} \subseteq \overline{A}
		\]
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Homöomorphismen}
	\begin{definition}[Homöomorphismus und homöomorph]
		Eine stetige Abbildung $f \colon X \to Y$ heißt \bet{Homöomorphismus}, falls eine stetige Abbildung $g \colon Y \to X$ existiert, sodass
		\[
			f \circ g = {\id}_{Y} \quad \text{ und } \quad  g \circ f = {\id}_X
		\]
		Zwei Räume $X,Y$ heißen \Index{homöomorph}, notiert mit $X \cong Y$, falls es einen Homöomorphismus zwischen ihnen gibt.
	\end{definition}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Alternativ: $f$ ist stetig, bijektiv und offen (bildet offene Mengen auf offene Mengen ab).
		\item<3-> Achtung: Offen impliziert nicht stetig und umgekehrt genauso!
		
		Bsp: $[0,1] \to S^1$, $t \mapsto e^{2i \pi t}$ (stetig, nicht offen) und $S^1 \to [0,2 \pi)$, $(\cos t, \sin t) \mapsto t$ (offen, nicht stetig)
		\item<4-> Meist ist es leichter eine geeignete stetige Umkehrabbildung anzugeben, als Offenheit und Bijektivität nachzurechnen.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel: Topologien auf $\mathbb{R}$}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Zwei Möglichkeiten, die auch für \emph{jede beliebige} Menge möglich sind:
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item<2-> $\mathcal{O}_\text{grob} = \set*{\emptyset, \mathbb{R}}$ grobe Topologie oder Klumpentopologie
			\item<3-> $\mathcal{O}_\text{diskret} = \mathcal{P}(\mathbb{R})$ diskrete Topologie induziert von der diskreten Metrik:
			\[
				d_{\text{diskret}}(x,y) = \delta_{x,y}
			\]
		\end{enumerate}
		\item<4-> $\mathcal{O}_{\text{st}}$ Standard-Topologie, erzeugt von $d(x,y) = \abs*{x-y}$ bzw. der Basis $\set[\big]{(a,b) \given a < b}$.
		\item<5-> Zwei exotische(re) Topologien auf $\mathbb{R}$:\\[1em]
		
		\begin{columns}
			\column{.35\textwidth}
			\begin{exampleblock}<6->{$(\mathbb{R},\mathcal{O}_1)$}
				Erzeugt von der Basis
				\[
					\mathcal{B}_1 = \set[\big]{[a,b) \given a < b}
				\]
			\end{exampleblock}
			\column{.35\textwidth}
			\begin{alertblock}<6->{$(\mathbb{R},\mathcal{O}_2)$}
				Erzeugt von der Basis
				\[
					\mathcal{B}_2 = \set[\big]{(a,b] \given a < b}
				\]
			\end{alertblock}
		\end{columns}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Klausuraufgabe}
	\begin{columns}
		\column{.45\textwidth}
		\begin{exampleblock}{$(\mathbb{R},\mathcal{O}_1)$}
			Erzeugt von
			\(
				\mathcal{B}_1 = \set[\big]{[a,b) \given a < b}
			\)
		\end{exampleblock}
		\column{.45\textwidth}
		\begin{alertblock}{$(\mathbb{R},\mathcal{O}_2)$}
			Erzeugt von
			\(
				\mathcal{B}_2 = \set[\big]{(a,b] \given a < b}
			\)
		\end{alertblock}
	\end{columns}
	\vspace{3em}
	
	Welche der folgenden Aussagen sind wahr?
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item $\id \colon (\mathbb{R},\mathcal{O}_1) \to (\mathbb{R},\mathcal{O}_2)$ ist stetig.\hfill \uncover<2->{falsch}
		\item $\id \colon (\mathbb{R},\mathcal{O}_1) \to (\mathbb{R},\mathcal{O}_2)$ ist ein Homöomorphismus.\hfill \uncover<3->{falsch}
		\item $f \colon (\mathbb{R},\mathcal{O}_1) \to (\mathbb{R},\mathcal{O}_2)$, $x \mapsto -x$ ist offen.\hfill \uncover<4->{richtig}
		\item $f \colon (\mathbb{R},\mathcal{O}_1) \to (\mathbb{R},\mathcal{O}_2)$, $x \mapsto -x$ ist stetig. \hfill \uncover<5->{richtig}
	\end{enumerate}
\end{frame}


\section{Konstruktion von topologischen Räumen}
\begin{frame}{Teilraumtopologie}
	\begin{definition}[Teilraumtopologie]
		Sei $(X,\mathcal{O})$ ein topologischer Raum und $A \subset X$ eine Teilmenge.
		Dann ist $(A,\mathcal{O}_A)$ ein topologischer Raum mit
		\[
			\mathcal{O}_A = \set[\big]{U \cap A \given U \in \mathcal{O}}
		\]
	\end{definition}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Achtung: $U \cap Y$ aufgefasst als Teilmenge von $X$ muss nicht offen sein!
		\item<3-> Bsp: Teilraumtopologie von $\mathbb{N} \subset (\mathbb{R},\mathcal{O}_{\mathrm{st}})$ ist die diskrete Topologie auf $\mathbb{N}$.
		\begin{definition}<4->[Einbettung]
			Eine Abbildung $\iota \colon X \hookrightarrow Y$ heißt \Index{Einbettung}, falls sie ein Homöomorphismus auf ihr Bild ist, d.h. $X \cong \iota(X)$, wobei $\iota(X)$ mit der Teilraumtopologie bezüglich $Y$ ausgestattet ist.  
		\end{definition}
		\item<5-> Die Inklusion eines Teilraumes $A \subseteq X$  ist damit trivialerweise eine Einbettung!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Frage: Ist folgende Abbildung eine Einbettung?}
	$f \colon \mathbb{N} \to \mathbb{R}$ mit $f(0)=0$ und $f(n)=\frac{1}{n}$ für $n \ge 1$?
	\only<2| handout:0>{\begin{definition}[Einbettung]
		Eine Abbildung $\iota \colon X \hookrightarrow Y$ heißt \Index{Einbettung}, falls sie ein Homöomorphismus auf ihr Bild ist, d.h. $X \cong \iota(X)$, wobei $\iota(X)$ mit der Teilraumtopologie bezüglich $Y$ ausgestattet ist.  
	\end{definition}}
	\begin{satz}<3->
		$f \colon X \to Y$ injektiv und stetig ist Einbettung $\iff \forall U \subseteq X$ offen ist $f(U)$ offen in $\operatorname{Bild}(f)$ bezüglich der Teilraumtopologie auf $\operatorname{Bild}(f) \subseteq Y$.
	\end{satz}
	\begin{itemize}
		\item<4-> Injektivität ist klar!
		\item<5-> Stetigkeit auch, da auf $\mathbb{N}$ -- sofern nicht anders angegeben -- immer die diskrete (=Teilraumtopologie von $\mathbb{R}$) betrachtet.
		\item<6-> Es gilt $\operatorname{Bild}(f) = \set*{\frac{1}{n} \given n \ge 1 } \cup \set*{0} \subset \mathbb{R}$.
		\item<7-> $f \colon \mathbb{N} \to \operatorname{Bild}(f)$ ist nicht offen, da die in $\mathbb{N}$ offene Menge $\set*{0}$ nicht offen ist als Teilmenge von $A$.
		\item<8-> Angenommen doch: $\set*{0} = U \cap \operatorname{Bild}(f)$ für $U \subseteq \mathbb{R}$ offen $\implies 0 \in U \implies B_\varepsilon(0) \subseteq U$. 
		\item<9->[$\Rightarrow$] $B_\varepsilon(0) \cap \operatorname{Bild}(f) \subseteq \set*{0}$, die linke Menge enthält aber unendlich viele Elemente, da $\frac{1}{n} \xrightarrow{n \to \infty} 0$. Widerspruch!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Einschränkungen}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Sei $f \colon X \to Y$ stetig und $A \subseteq X$ ein Teilraum.
		\item<2-> Sei $\iota_A \colon A \hookrightarrow X$ die Inklusion. $f|_A \coloneqq f \circ \iota_A$ heißt \Index{Einschränkung} von $f$ auf $A$.
		\item<2-> Dann ist die Einschränkung von $f$ auf $A$, $f|_A \colon A \to Y$ stetig, wenn man auf $A$ die Teilraumtopologie betrachtet.
		\begin{satz}<3->
			Seien $X,X'$ topologische Räume und $X' = \bigcup_{i=1}^n A_i$ mit $A_i \subseteq X'$ abgeschlossen.
			Dann ist $f \colon X' \to X$ stetig, wenn $f|_{A_i} \to X$ stetig ist für $i =1,\ldots ,n$.
		\end{satz}
		\item<4-> Diesen Satz benutzt man immer, wenn man Stetigkeit von Abbildungen zeigen will, die auf einer disjunkten Vereinigung definiert sind (allerdings erwähnt man ihn meist nicht explizit; gleich mehr dazu).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Produkttopologie}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Eine omnipräsente Konstruktion in der Mathematik ist das Produkt von Mengen $X \times Y$.
		\item<2-> Es wäre also gut, wenn man das Produkt topologischer Räume auch wieder als topologischen Raum interpretieren kann.
		\item<3-> Außerdem \enquote{sollten} die Projektionsabbildungen auf die Faktoren stetig sein.
		\begin{definition}<4->[Produkttopologie]
			Es sei $\set*{(X_i,\mathcal{O}_i)}_{i \in I}$ eine Familie von topologischen Räumen.
			Auf der Menge der $I$-Tupel $\prod_{i \in I} X_i$ ist die Produkttopologie durch folgende Subbasis definiert
			\[
				\mathcal{S} = \set*{\pr^{-1}_i(U) \given U \in \mathcal{O}_i, i \in I}
			\]
		\end{definition}
		\item<5-> $f \colon Y \to \prod_i X_i$ stetig $\iff \pr_i \circ f \colon Y \to X_i$ (Koordinatenfunktion) stetig für alle $i \in I$ (vgl. Analyis II) 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Disjunkte Vereinigung}
	\begin{definition}<1->[Topologie auf der disjunkten Vereinigung]
		Es sei $\set*{(X_i,\mathcal{O}_i)}_{i \in I}$ eine Familie von topologischen Räumen.
		Auf der disjunkten Vereinigung $\coprod_{i \in I} X_i$ betrachten wir stets die folgende Topologie
		\[
			\mathcal{O}_{disj} = \set*{U \subseteq \coprod_{i \in I} X_i \given U \cap X_i \subseteq X_i \text{ offen für alle }i \in I}
		\]
	\end{definition}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Die disjunkte Vereinigung von topologischen Räumen bezeichnet man oftmals auch als \Index{Koprodukt} von topologischen Räumen.
		\item<3-> $f \colon \coprod_{i \in I} X_i \to Y$ ist stetig $\iff f|_{X_i} \colon X_i \to Y$ stetig.
		\item<4-> Ein Raum $X$ heißt \Index{zusammenhängend}, falls es keinen Homöomorphismus $X \cong X_1 \coprod X_2$ gibt für nicht-leere topologische Räume $X_1,X_2$. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Quotiententopologie}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Auch Quotienten treten ständig auf: Sei $X$ eine Menge und $R \subseteq X \times X$ eine Äquivalenzrelation.
		Dann bezeichnen wir die Menge der Äquivalenzklassen bezüglich $R$ mit $X/R$.
		\item<2-> Wir wollen also ausgehend von einer Topologie auf $X$ eine auf $X/R$ haben.
		\item<3-> Außerdem scheint es sinnvoll, wenn die Quotientenabbildung $\pi \colon X \to X/R$ mit $x \mapsto \benbrace*{x}$ stetig wäre.
		\begin{definition}<4->[Quotiententopologie]
			Sei $(X,\mathcal{O})$ ein topologischer Raum, $R$ eine Äquivalenzrelation auf $X$ und $\pi \colon X \to X/R$ die Quotientenabbildung.
			Die \Index{Quotiententopologie} $\mathcal{O}_\mathrm{X/R}$ auf $X/R$ ist gegeben durch 
			\[
				\mathcal{O}_{X/R} = \set*{U \subseteq X/R \given \pi^{-1}(U) \in \mathcal{O}}
			\]
		\end{definition}
		\item<5-> Damit ist $\pi$ offensichtlich stetig.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arbeiten mit der Quotiententopologie}
	\begin{columns}
		\column{.75\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item<1-> Tatsächlich muss man relativ selten mit der Definition der Quotiententopologie arbeiten
			\item<2-> Allgemeines Vorgehen um stetige Abbildungen $X/R \to Y$ zu erhalten:
			\begin{enumerate}[(i)]
				\item<2-> Stetige Abbildung $f \colon X \to Y$ konstruieren
				\item<3-> Beweisen, dass diese über $X/R$ faktorisiert, d.h. dass das Anwenden von $f$ auf Repräsentanten einer Äquivalenzklasse eine wohldefinierte Abbildung $\hat{f}$ liefert (was wiederum bedeutet, dass diese Abbildung nicht von der Wahl eines Repräsentanten abhängen darf)
				\item<4-> Universelle Eigenschaft anwenden:
			\end{enumerate}
		\end{itemize}
		\column{.20\textwidth}
		\begin{tikzcd}[column sep=2.9em,row sep=large]
			X \drar["f"] \dar["\pi"'] \\
			X/R \rar["\hat{f}"] & Y \\[-2em]
			\scriptstyle \benbrace{x} \rar[mapsto] & \scriptstyle\benbrace*{f(x)}
		\end{tikzcd}
	\end{columns}
	\begin{satz}<5->[Universelle Eigenschaft der Quotiententopologie]
		Es sei obiges kommutatives Diagramm von Abbildungen gegeben
		(d.h. $f = \hat{f} \circ \pi$). Dann ist $f$ stetig genau dann, wenn $\hat{f}$ stetig ist.
	\end{satz}
\end{frame}

\section{Homotopie}

\begin{frame}{Homotopie}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Im allgemeinen gibt es \enquote{viele} stetige Abbildungen, die wir bisher nur auf Gleichheit untersuchen können.
		\item<2-> Idee: Äquivalenzrelation bauen, die stetige Abbildunge, die sich \enquote{stetig ineinander überführen} lassen, zusammenfasst. 
		\begin{definition}<3->[Homotopie und homotop]
			Es seien $f,g \colon X \to Y$ stetig. 
			$f$ und $g$ heißen \bet{homotop}, geschrieben $f \simeq g$, falls eine stetige Abbildung $H \colon X \times [0,1] \to Y$, \Index{Homotopie} genannt, existiert, sodass
			\[
				H(x,0) = f(x) \qquad H(x,1) = g(x)
			\]
			$f$ heißt \Index{nullhomotop}, falls $f$ homotop zu einer konstanten Abbildung ist.
		\end{definition}
		\item<4-> Man kann dabei $t \in [0,1]$ gut als Zeit interpretieren und die ganze Homotopie als einen \enquote{Film}, in dem sich die eine Funktion stetig in die andere umwandelt.
		\item<5-> \enquote{$\simeq$} ist eine Äquivalenzrelation (siehe Vorlesung).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie baut man Homotopien?}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Zunächst überlegt man sich natürlich, was man denn eigentlich \enquote{hat} an Abbildungen 
		\item<2-> Dann schreibt man sich am besten erstmal sauber hin, von wo nach wo die Homotopie abbilden soll: $H \colon X \times I \to Y$
		\item<3-> Man muss nun immer ein Paar $(x,t)$ abbilden und insbesondere den Parameter $t \in [0,1]$ irgendwo sinnvoll unterbringen; Möglichkeiten:
		\begin{itemize}
			\item Sklarmultiplikation in einem Vektorraum,
			\item Körperoperationen, wenn man in $\mathbb{R}$ oder $\mathbb{C}$ unterwegs ist,
			\item Schon bekannte Abbildungen, in die man $t$ irgendwo einsetzen darf.
		\end{itemize} 
		\uncover<4->{Das Ganze muss folgendes leisten:
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item Für $t=0,1$ sollten die gewünschten Funktionen herauskommen
			\item Für jedes $t$ muss $H(x,t)$ auch wirklich im korrekten Bildbereich liegen!
		\end{enumerate}
		}
		\item<5-> Oft benutzter Trick, wenn man die Vektorraumoperationen zur Verfügung hat:
		\[
			t \cdot f(x) + (1-t) \cdot g(x)
		\]
		Variationen(!) davon funktionieren sehr oft, aber man kann sehr leicht über (ii) stolpern, wenn die gerade Strecke zwischen $f(x)$ und $g(x)$ nicht im Bildbereich liegt!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Homotopieäquivalenz I}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Bsp: Anschaulich lässt sich die Scheibe $D^2$ auf einen Punkt \enquote{zusammenschrumpfen}, sie ist aber offensichtlich nicht homöomorph zu einem Punkt.
		\item<2-> Idee: Schwächere Relation als \enquote{$\cong$} (Homöomorphie) definieren, sodass $D^2$ und $\set*{*}$ in einer Äquivalenzklasse liegen.
		\begin{definition}<3->[Homotopieäquivalenz]
			Eine stetige Abbildung $f \colon X \to Y$ heißt \bet{Homotopieäquivalenz}, falls eine stetige Abbildung $g \colon Y \to X$ existiert, sodass
			\[
				f \circ g \simeq {\id}_{Y} \quad \text{ und } \quad  g \circ f \simeq {\id}_X
			\]
			Zwei Räume $X,Y$ heißen \Index{homotopieäquivalent}, notiert mit $X \simeq Y$, falls es eine Homotopieäquivalenz zwischen ihnen gibt.
		\end{definition}
		\item<4-> Diese Definition unterscheidet sich nur durch $\simeq$ (homotope Abbildungen) anstatt $=$ (gleiche Abbildungen) von der eines Homöomorphismus!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Homotopieäquivalenz II}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Homotopieäquivalenz ist eine Äquivalenzrelation (für Räume).
		\item<2-> Wie zeigt man $X \simeq Y$?
		\begin{enumerate}[(i)]
			\item Sinnvolle Abbildungen $f \colon X \to Y$ und $g \colon Y \to X$ finden.
			\item Stetigkeit beweisen/begründen und $f \circ g$ sowie $g \circ f$ berechnen.
			\item Oft ist eine der Kompositionen bereits die gesuchte Identität.
			\item Für beide bzw. die andere eine passende Homotopie definieren, deren Stetigkeit sowie $H_1 = \ldots $ usw. zeigen.
		\end{enumerate}
		\item<3-> Ein Raum $X$ heißt \Index{kontraktibel}, falls $X \simeq \set*{*}$.
		
		Bsp: $\mathbb{R}^n$, $D^n$ und $I= [0,1]$ sind kontraktibel.
		\item<4-> Stetige Abbildungen in kontraktible Räume sind stets nullhomotop.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Abbildungsgrad: Motivation}
	\begin{block}<1->{Problemstellung}
		\vspace{-2em}
		\begin{align*}
			& \text{ Klassifikation aller stetigen Abbildungen $S^1 \to S^1$ bis auf Homotopie}\\
			\iff & \text{ Bestimmung aller Homotopieklassen von stetigen Abbildungen $S^1 \to S^1$} 
		\end{align*}\vspace{-1em}
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Idee: Zählen, wie oft eine stetige Funktion $f \colon S^1 \to S^1$ die 1-Sphäre in positiver Richtung durchläuft $\leadsto \deg(f) \in \mathbb{Z}$
		\item<3->[$\Rightarrow$] Dann gilt $\deg(\id) = 1 $ und $\deg(c) =0$ für jede konstante Abbildung $c \colon S^1 \to S^1$, was intuitiv sinnvoll erscheint (auch wegen \emph{null}homotop).
		\item<4-> Tatsächlich ist der Abbildungsgrad, wie wir ihn gleich definieren, die Lösung des obigen Klassifizierungsproblems:
		\begin{satz}<5->
			Für $f,g \colon S^1 \to S^1$ stetig gilt:
			\(
				f \simeq g \iff \deg(f) = \deg(g)
			\).
		\end{satz}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Abbildungsgrad: Berechnung}
	Betrachte die Abbildung
	\mapdef{e \colon \mathbb{R}}{S^1 \subset \mathbb{R}^2}{t}{(\cos t , \sin t)}{}
	Wir benötigen folgende einigermaßen triviale Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item $e$ ist surjektiv und stetig und es gilt $e(0) = (1,0) = e(2 \pi)$.
		\item Es gilt $e^{-1} \enbrace*{\set*{e(t)}} = \set*{t + 2 \pi m \given m \in \mathbb{Z}}$ für alle $t \in \mathbb{R}$ (insb. ist $e$ nicht injektiv).
	\end{itemize}
	\pause
	Sei nun $f \colon S^1 \to S^1$ stetig. Man erhält den \bet{Abbildungsgrad} $\deg(f)$ nun wie folgt:
	\begin{enumerate}[1.]
		\item<3-> Wähle $t_0 \in \mathbb{R}$, sodass $e(t_0) = f(1,0)$ gilt (in vielen Fällen kann man $t_0=0$ wählen).
		\item<4-> Finde eine stetige Abbildung $\tilde{f} \colon [0,2 \pi] \to \mathbb{R}$, sodass
		\[
			f \enbrace[\big]{\cos t, \sin t} = \enbrace*{\cos \enbrace[\big]{\tilde{f}(t)}, \sin \enbrace[\big]{\tilde{f}(t)}}
		\]
		und $\tilde{f}(0) = t_0$ gilt. 
		D.h. insb., dass das Diagramm auf der nächsten Folie kommutiert.
		\item<5-> Es gilt nun $\tilde{f}(2 \pi) \in e^{-1}(e(t_0)) = \set*{t_0 + 2 \pi m \given m \in \mathbb{Z}}$, da $f \circ e(0) = f \circ e(2 \pi)$. 
		Finde das eindeutige $m \in \mathbb{Z}$ mit $\tilde{f}(2 \pi) = t_0 + 2 \pi m$.
		\item<6-> $\deg(f) = m$.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\adjustbox{scale=2.5,center}{%
		\begin{tikzcd}[sep=large]
			[0,2\pi] \dar["e",two heads] \rar["\tilde{f}"] & \mathbb{R} \dar["e",two heads] \\
			S^1 \rar["f"] & S^1
		\end{tikzcd}
	}
	{\small Hinweis: Die Existenz der Abbildung $\tilde{f}$ kann man mit dem Homotopiehebungssatz formal beweisen (kein Inhalt der Vorlesung)}
\end{frame}

\begin{frame}{Abbildungsgrad: Weitere Aspekte}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Vorlesung: $\deg$ ist homotopieinvariant, $f \simeq g \implies \deg(f) = \deg(g)$.
		\item Diese wichtige Eigenschaft benutzt man gerne in Beweisen, siehe Aufgabe 30.
		
		{\small Hier wurde aus angenommener Kontraktibilität eines Raumes gefolgert, dass eine Abbildung nullhomotop ist -- und das konnte nicht sein, da der Abbildungsgrad 1 war.}
		\item Eine Abbildung $f_n$ mit $\deg(f_n) = n $ für $n \in \mathbb{Z}$ ist gegeben durch
		\[
			\enbrace*{\cos t , \sin t} \longmapsto \enbrace*{\cos \enbrace*{n \cdot t}, \sin \enbrace*{n \cdot t}}
		\]
		\item Man könnte jetzt auch versuchen, eine gegebene Abbildung $f$ zu einer dieser $f_n$ zu homotopieren -- kommt dabei aber bitte nicht auf die Idee einfach eine Homotopie für $\tilde{f}$ zu bauen! 
		
		{\small (das funktioniert nur mit \emph{punktierten} Homotopien, welche kein Inhalt dieser Vorlesung sind)}
		\item Für $f,g \colon S^1 \to S^1$ gilt sogar $\deg(f \circ g) = \deg(f) \cdot \deg(g)$ (kein Vorlesungsinhalt)
		
		{\small (man sagt: der Abbildungsgrad ist \emph{multiplikativ} $\leadsto$ \bet{algebraische} Topologie)}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Isotopien}
	\begin{definition}[Isotopie]
		Eine Homotopie $H \colon X \times I \to Y$ heißt \Index{Isotopie}, falls $H_t$ für alle $t \in [0,1]$ eine Einbettung ist.
		
		$f,g \colon X \to Y$ heißen \Index{isotop}, falls eine Isotopie $H$ wie oben existiert mit $H_0=f$ und $H_1=g$. 
	\end{definition}
	\begin{itemize}
		\item<2-> Klar: $f$ isotop zu $g$ $\implies$ $f \simeq g$
		\item<3-> Die umgekehrte Implikation gilt nicht: die beiden Abbildungen $S^1 \to \mathbb{R}^2\setminus \set*{0}$ aus Aufgabe 10 sind, wenn man sie als Abbildungen nach $\mathbb{R}^2$ auffasst(!), nicht isotop aber homotop (da $\mathbb{R}^2$ kontraktibel ist).
		\item<4-> Umformulierung der Definition: Zwei Einbettungen(!) sind isotop, wenn sie homotop \emph{durch Isotopien} sind.
		\item<5-> Auch Isotopie ist eine Äquivalenzrelation.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ambiente Isotopie}
	Wir verstärken die Definition von Isotopie noch weiter:
	\begin{definition}[Isotopie des Raumes]
		Eine Homotopie $H \colon X \times I \to X$ heißt \Index{Isotopie des Raumes}, falls $H_t$ für alle $t \in [0,1]$ ein Homöomorphismus ist.
	\end{definition}
	\pause
	\ldots und verstärken damit \emph{isotop} zu:
	\begin{definition}[Ambient isotop]
		$f,g \colon X\to Y$ heißen \bet{ambient isotop}, falls eine Isotopie des Raumes $H \colon Y \times I \to Y$ existiert mit 
		\[
			H_0 = \id_Y \implies f = H_0 \circ f \qquad \text{ und } \qquad g = H_1 \circ f 
		\]
	\end{definition}
	\begin{itemize}
		\item<3-> Da $H_t \circ f$ eine Isotopie zwischen $f$ und $g$ ist, impliert ambient isotop sofort isotop.
		\item<4-> Alle Knoten sind zueinander isotop, aber nicht ambient isotop $\leadsto$ Knotentheorie 
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
